# Pernikahan dengan gadis Solok

Di kota Padang inilah saya menikah pada tanggal 29 Desember 1958 dengan seorang gadis Minang dari Solok. Bagian yang ini dari Perjalanan Hidup Saya ditulis dengan maksud untuk lebih diketahui oleh anak-anak dan anggotaanggota keluarga besar \(adik-adik dan saudara-saudara saya lainnya\). Walaupun mungkin sudah ada hal-hal yang mereka ketahui. Sebab, pernikahan kami ini, yang merupakan kejadian penting bagi kehidupan kami berdua, ternyata di kemudian hari mengalami periode-periode yang sulit, yang disebabkan oleh Orde Baru.

Asal mulanya begini: ada teman-teman \(orang Minang\), yang pada suatu hari, sambil berkelakar, menanyakan kepada saya, mengapa masih membujang terus, padahal sudah sepantasnya untuk membentuk keluarga. Saya menjawab dengan ketawa bahwa belum menemukan calon yang cocok di hati. Mereka ini adalah orang-orang yang ketika masa PRRI, secara sembunyisembunyi, sering berhubungan dengan saya, dalam rangka kegiatan gerakan di bawah tanah. 

Pada suatu hari, salah seorang di antara mereka mengundang saya untuk datang ke rumahnya. Rupanya ada maksud tertentu di balik undangan itu. Waktu itu ia sedang menerima tamu dari Solok, seorang gadis pelajar SMA. Setelah bicara macam-macam, ia cari cara atau alasan supaya saya bisa melihat gadis ini. Kemudian ia bertanya, kira-kira begini: bagaimana kalau dia? Waktu itu saya ragu menjawab, walaupun hati sudah tertarik juga. 

Keesokan harinya saya ditanya lagi, dan saya menjawab bahwa perlu bicara langsung dengan dia. Kemudian diaturlah oleh teman itu pertemuan di antara kami berdua. Saya sudah lupa, entah apa saja yang kami bicarakan berdua waktu itu, dan bagaimana pembicaraan itu. Singkatnya kami berdua sudah setuju untuk “kawin gantung” dulu \(waktu itu ia sedang di kelas tiga SMA\), sedangkan peresmian perkawinan itu ditunda sampai ia menamatkan SMA-nya. “Kawin gantung” kami ini dilakukan pada tanggal  29 Desember 1958 malam oleh seorang petugas Kantor Urusan Agama Padang Barat, dengan disaksikan oleh sejumlah teman terdekat dan bapak istri saya. Sebagai tanda kawin gantung ini, kami memesan dua pasang cincin mas di salah satu toko mas. Beberapa hari kemudian ia kembali ke Solok untuk meneruskan sekolah. Sejak itu, ia beberapa kali pergi ke kota Padang dari Solok. 

Upacara peresmian perkawinan kami merupakan satu peristiwa besar bagi keluarga istri dan banyak teman waktu itu. Dalam surat undangan untuk perkawinan kami tercantum satu deretan nama-nama yang ikut mengundang, antara lain: Gubernur Sumatera Barat \(Kaharudin Datuk Rangkajo Basa\), Kepala Staf Peperda, Lie Oen Sam, Nazar Moenek dan orang-orang terkemuka lainnya di Padang waktu itu. 

Boleh dikatakan bahwa pesta perkawinan itu terutama diadakan oleh banyak teman. Mereka ramai-ramai menyumbang kambing dan bahan makanan lainnya untuk tamu yang banyak sekali. Beberapa puluh ekor kambing disembelih dan dimasak oleh ahli masak kambing yang terkenal di Padang \(orang keturunan India\). Dua grup orkes secara bergantian ikut meramaikan pesta itu. Karangan bunga banyak sekali, dan sejumlah telegram ucapan selamat juga kami terima dari temanteman di Jakarta. Untuk upacara perkawinan itu saya “turun,” secara adat Minangkabau, dari rumah Nazar Moenek \(teman dekat, seorang PNI Sumatra Barat\), dan diantar naik mobil Kepala Staf Peperda. 

Sudah tentu, pesta perkawinan kami yang diramaikan oleh banyak orang waktu itu adalah suatu peristiwa penting bagi saya sendiri dan bagi keluarga istri. Banyaknya orang yang datang dalam peresmian perkawinan itu, yang dilangsungkan selama dua hari, merupakan suatu event \(peristiwa\) untuk teman-teman dan rekan-rekan di Harian Penerangan.

Beberapa waktu kemudian kami mengadakan perjalanan bulan madu yang agak lama ke Jawa. Untuk itu, ada seorang teman Tionghoa, pemilik pabrik minyak kelapa \(The Soe Soei\) yang memberikan cadeau berupa alat potret Rolleiflex. Pada waktu itu, Rolleiflex adalah merk yang sangat terkenal. Pada saat itulah saya perkenalkan istri kepada keluarga di Surabaya, Malang dan bapak ibu serta adik-adik di Blitar. Di Jakarta kami menginap agak lama di rumah teman lama \(Soeryono\), yang bekerja sebagai wartawan juga. 

Pada tahun 1960 saya mendapat tawaran untuk menjadi Pemimpin Redaksi harian Ekonomi Nasional di Jakarta. Istri saya setuju untuk menangani pekerjaan baru ini. Bahkan, pada waktu itu seluruh keluarga istri \(bapak ibu dan adik-adik\) juga ingin meninggalkan Solok untuk mencari penghidupan baru di Jakarta. Maka, dalam bulan Januari 1961 berangkatlah kami ramai-ramai dengan kapal Kowamaru ke Jakarta. Waktu itu istri saya sudah mengandung anak pertama kami beberapa bulan.

